<cesDoc id="sin-w-features-silumina-248" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-silumina-248.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>වායු දූෂණය</p>

<p> </p>

<p>සහස්රකයේ
ලොකුම පරිසර අභියෝගයයි</p>

<p> </p>

<p>අද ශ්රී
ලංකාවේ නාගරික සහ අර්ධ නාගරික ප්රදේශවල ජනතාව මුහුණ පා ඇති බරපතලම පාරිසරික ගැටලුව වායු
දූෂණයැයි කීවාට වරදක් නැත. අද නගරයට බලපාන මේ ඛේදවාචකය හෙට ගම් නියම් ගම් කරා ද ප්රවිශ්ට
නොවන්නේ් නැත.</p>

<p>ශ්රීී
ලංකාවේ රැකියා වියුක්තියට පිළිතුරු සෙවීමේදී වර්තමානයේ ඇති එකම විසඳුම් මාර්ගය මහා පරිමාන
කර්මාන්ත මෙරටට ගෙන්වා ගැනීමයි. අඩු මිල ශ්රම සම්පත, තමන්ගේ රටවල පරිසර පද්ධතියට හානි
නොවීම ආදී තවත් වාසි තකා ලෝකයේ දැවැන්ත කර්මාන්ත ශාලා අප රට තුළට පැමිණ තිබේ. රැකියා
වියුක්තියට ඇති පහසුතම විසදුම මෙය නිසාම අපි බොහෝ ආදරයෙන් සෙනෙහසින් දහසින් බැදි
පියළි දී එම කර්මාන්ත ශාලා වැළඳ ගන්නෙමු. අනෙක් අතින් අද ශ්රී ලංකාව ජපානයේ කනත්ත
යැයි නම් දරා සිටියි. අලුත්වැඩියා කරන ලද වාහන වසරකට අතිවිශාල ප්රමාණයක් මෙරටට ආනයනය කෙරේ.</p>

<p>කොළඹ නගරය
මෙන්ම ශ්රීී ලංකාවේ ප්රධාන අර්ධ නගරයන්හි දිවෙන රථ වාහනවලින් නිකුත්වන දුමෙහි ඇති කාබන්
මොනොක්සයිඩ්, ඊයම්, සල්පර් ඩයොක්සයිඩ්, හයිට්රජන් ඔක්සයිඩ් යන නොදැවුණු හයිඩ්රොක් කාබන්
වැනි රසායනික ද්රව්යවල ඇත්තේ මිනිස් සිරුරට අහිතකර ප්රතිවිපාක ලබාදෙන විෂ වායු වර්ගය.</p>

<p>පටේට්රල්
දහනය වීමේදී නිකුත්වන දුමෙහි කාබන් මොනොක්සයිඩ් අඩංගුව ඇත. කොළඹ නගරය සහ තදාසන්න
නගරයක් ගත හොත් දිනකට වායුගෝලයට එකතු වන විෂ වායු ප්රමාණය ඉතා විශාලය.</p>

<p>වාහන ඉන්ධන
සඳහා ඊයම් මිශ්රිත දෑ එකතු කිරීම නිසා වාහන දුම්වලින් ඊයම් මිශ්රිත අකාබනික අපද්රව්ය වායු ගෝලයට
එකතුවේ. එවැනි ඉන්ධන දහනයක් සමඟම ඊයම් වලින් සියයට 68  70 ප්රමාණයක් වායුගෝලයට
එකතුවේ. ආශ්වාස කිරීම නිසා වායුගෝලයේ ඇති මෙම ඊයම් ප්රමාණයෙන් සියයට හතළිහක් පමණ
මිනිස් පෙනහලු තුළ තැන්පත් වන බව මෑතක කළ පර්යේෂණවලින් සොයාගෙන තිබුණි.</p>

<p>රථවාහන
දුම්වලින් වායුගෝලයට එකතු වන ඊයම් අංශු දීර්ඝ කාලයක් වායුගෝලයේ පාවෙමින් තිබෙන අතර
මිනිසුන් ආශ්වාස කිරීමේදී දූවිලි ද සමඟ මිශ්රවී එම ඊයම් ශරීරගත වීම සිදුවන බව පර්යේෂණවලින්
තවදුරටත් පෙන්වා දී ඇත. ඊටත් අමතරව ආහාර ද්රව්ය වල ද මෙම ඊයම් අංශු තැන්පත් වී මිනිස්
සිරුරට ඇතුන්ථවීමට ඉඩ ඇති බව පෙන්වා දී තිබේ.</p>

<p>ලංකා
විද්යාත්මක හා කාර්මික පර්යේෂණ ආයතනය මගින්් සිදුකරන ලද පර්යේෂණවලට අනුව නාගරික වශයෙන්
වායු දූෂණයට ඍජු ලෙසම මුහුණ දෙන්නේ රථවාහන හසුරුවන පොලිස් නිලධාරීන්, පදික
වෙළෙඳුන්, තී්රරෝද රියදුරන්, යතුරුපැදි ධාවකයින්, පාසල් ළමුන් පදික ජනතාව බව පෙන්වා දී
ඇත.</p>

<p>සල්පර්
ඩයොක්සයිඩ් සහ වාහනවලින් පිටවන අනෙකුත් අපද්රව්ය අංශු, කර්මාන්ත ශාලා සහ නිවාසවලින්
පිටවන දුම් හා සසදන විට යම් අඩු මට්ටමක පැවැතිය ද, වාහනවලින් පිටවෙන විෂ වායු මිනිසාගේ
ආශ්වාසයට ඍජු ලෙසම බලපාන පහළ වායුගෝලීය මට්ටමක රඳා පැවැතීම නිසා සිදුවන හානිය විශාලය.</p>

<p>ශ්රීී
ලංකාවේ පටේට්රල් වාහනවලට වඩා විශාල වශයෙන් ඇත්තේ ඩීසල් වාහන නිසා ඩීසල් සාන්ද්රවල
කි්රයාකාරීත්වය හා වායුගෝලීය අවලම්බිත අංශු ඒකරාශිවීම කෙරෙහි විශාල වශයෙන් බලපාන බවද
පෙන්වා දිය හැකි ය. ඒ අනුව පටේට්රල් වාහනවලින් සිදුවන වායුගෝලීය දූෂණයට වඩා සියයට 80
ක තරම් වැඩි වායුගෝලීය දූෂණයත් සිදුවන්නේ ඩීසල් දහනය නිසාය.</p>

<p>වායු දූෂණය
හේතුවෙන් මිනිසාට ඍජු ලෙසම බලපාන කරුණු පිළිබඳව සංවර්ධිත රටවල් ඉතා සංකීර්ණ අධ්යයනයන්
සිදුකර ඇති අතර ඒ හා සම්බන්ධිත තොරතුරු අනුව කර්මාන්ත ශාලා සහ නිසා සිදුවන වායු දූෂණය
ඉතා විශාලය.</p>

<p>නාගරික
ප්රදේශවල එන්න එන්නම වැඩිවන රථවාහන අධිකවීමෙන් සිදුවන වායු දූෂණය පිළිබඳ වඩා වැඩි
අවධානයක් යොමු කළ යුතු කාලය දැන් එළඹ ඇත. මෙරට ස්වසන පද්ධතිය හා සම්බන්ධ
රෝගාබාධවලට ගොදුරු වන්නන්ගෙන් සියයට හැත්තෑවක් පමණ විෂ වායු ආග්රහනය නිසා එම
රෝගවලට ගොදුරු වී ඇති බවද පෙන්වා දී ඇත.</p>

<p>කොළඹ හා
තදාසන්න නගරවල දිවා කාලයේ ඇති වාහන තදබදය නිසා රථවාහන වලින් පිටවෙන දුම්වලින් සිදුවන
වායු දූෂණය අවම කර ගැනීම පිණිස රථවාහන තදබදය අඩු කිරීමට පියවර ගත යුතුව තිබේ.</p>

<p>තවත්
පියවරක් ලෙස ජනතාව දැනුවත් කිරීම විශේෂයෙන් කර්මාන්ත ශාලා ඩීසල් බලාගාර ආදියෙන් එකතුවන
විෂ වායු වලින්් සිදුවන හානිය අඩුකර ගැනීම පිණිස ඒ සඳහා නවීන ලෝකය සොයා ගෙන ඇති නව
තාක්ෂණික උපාංග පාවිච්චියට ගත යුතුව තිබේ. මේවා පිළිබඳව ජාතික ප්රතිපත්තියකට අවතීර්ණ වීමට දැන්
කාලය එළඹ ඇත.</p>

<p>ඊට අමතරව
ඊයම් මිශ්රිත ඉන්ධන භාවිතය නතර කොට ඊයම් මිශ්ර නොවූ ඉන්ධන පාවිච්චියට ගැනීම කළ යුතුය.</p>

<p>මගී
ප්රවාහනයට යොදා ගන්නා කුඩා වාහන පාවිච්චිය නතර කොට විශාල ප්රමාණයේ වාහන පාවිච්චියට ගත
යුතු ය. එමගින් රථ වාහන තදබදයට විසඳුමක් ලැබෙනු ඇත.</p>

<p>අග නගරයේ
සහ ප්රධාන නගරවල ද හැකි උපරිමයෙන් ශාඛ සම්පත වැඩි දියුණු කොට මාර්ග දෙපස වන වියනක් ඇති
කළ හැකි නම් මිනිසාට ඍජු ලෙසම විෂ වායු ආඝ්රාණය සිදු නොවනු ඇත. පරිසර අමාත්යාංශය ඇතුන්ථ
වගකිවයුතු ආයතන නව සහස්රයේ අප මුහුණ දෙන බරපතලම පරිසර ව්යසනය විය හැකි වායු දූෂණය අවම
කිරීමට දිගුකාලීන පියවර ගත යුතුව තිබේ.</p>

<p> </p>

<p>මහරගම</p>

<p>රංජිත්
සිරිවර්ධන</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>